12 IOクラス
==========

## 目次

* [IOクラスとは](#0IOクラスとは)

* [IOを開く](#1IOを開く)

* [IOからの入力](#2IOからの入力)

* [空ファイルやEOFになった時の振る舞い](#3空ファイルやEOFになった時の振る舞い)

* [IOへの出力](#4IOへの出力)

* [IOオブジェクトの状態を調べる](#5IOオブジェクトの状態を調べる)

* [ファイルポインタの移動や設定](#6ファイルポインタの移動や設定)



## 0.IOクラスとは

* `File`クラスのスーパークラスであり、基本的な入出力機能を備えたクラス

* 多くのメソッドは`File`クラスでも利用できる

* 標準出力(`STDOUT`)、標準入力(`STDIN`)、標準エラー出力(`STDERR`)は`IO`クラスのオブジェクト



## 1.IOを開く

* ファイルを開くには、`Kernel`モジュールの`open`メソッドを使用

* ファイル名とファイルを開く時のモードを指定して`open`メソッドを実行すると、`File`オブジェクトが返る

```ruby
>> io = open('README.md')
=> #<File:README.md>

# エンコーディングを指定してファイルを開く
>> io = open('README.md', 'w+:shift_jis:euc-jp')  # w+：読み書きモード。外部エンコーディング：shift_jis、内部エンコーディング：euc-jp
=> #<File:README.md>
```

* `open`メソッドで、ファイル名の代わりに、`|`に続いてコマンドを指定すると、コマンドの出力結果を得ることができる

  * `IO`オブジェクトが返る

```ruby
>> io = open('| ls -la')
=> #<IO:fd 11>
```

* `open`メソッドで、開いたファイルの内容を読み込む

  * エンコーディングが未指定の場合は、`Encoding.default_external`で指定されたものになる

```ruby
>>io = open('| ls -la README.md')
=> #<IO:fd 13>
>> puts io.read
-rw-r--r--  1 MacUser  staff  0  9 13 22:35 README.md
=> nil
>> io.read.encoding
=> #<Encoding:UTF-8>
```

* `write`メソッドで、開いたファイルに書き込む

```ruby
>> STDOUT.write('There is new technology.')
There is new technology.=> 24
```

* `close`メソッドで、ファイルを閉じる

  * ただし、ファイルを開く`open`メソッドでブロックを渡している場合は、ブロック終了時に自動的にファイルが閉じられる。

```ruby
>> open('README.md'){|io| puts io.read}

=> nil
```

* `IO.popen`メソッドで、コマンドをサブプロセスとして実行し、そのプロセスと入出力のパイプを開くことができる

* `close_write`メソッドは、`IO`オブジェクトの書き込み用の`IO`を閉じるメソッド

  * 読み込み用の`IO`を閉じるメソッドは、`close_read`メソッドとなる

```ruby
>> IO.popen('grep -i ruby', 'r+') do |io|
?> io.write('This is Ruby program')
>> io.close_write
>> puts io.read
>> end
This is Ruby program
=> nil
```



## 2.IOからの入力


* `IO.read`、`read`：`IO`から内容を読み込む

  * 長さが指定されていれば、その長さだけ読み込む

  * 長さを指定した場合のみ、バイナリ読み込みとなり、エンコーディングが **ASCII-8BIT** となる

* `IO.foreach`、`each`、`each_lines`：指定されたファイルを開き、各行をブロックに渡して実行する

* `readlines`：ファイルを全て読み込んで、その各行の配列を返す

* `readline`、`gets`：`IO`オブジェクトから1行読み込む時に用いる

* `each_byte`：与えられたブロックに`IO`オブジェクトから1バイトずつ整数として読み込んで渡していく

* `getbyte`、`readbyte`：`IO`オブジェクトから1バイト読み込んで整数として返す

* `each_char`：与えられたブロックに`IO`オブジェクトから1文字ずつ読み込んで渡していく

* `getc`、`readchar`：`IO`オブジェクトから1文字読み込む。その文字に対応する文字列を返す

```ruby
# IO.readメソッド
>> IO.read("README.md", 5)
=> "# REA"
>> IO.read("README.md", 5).encoding
=> #<Encoding:ASCII-8BIT>

# IO.foreachメソッド
>> IO.foreach("README.md"){|line| puts line}
# README

This README would normally document whatever steps are necessary to get the
application up and running.
# 中略
=> nil

# readlinesメソッド
>> open("README.md").readlines
=> ["# README\n", "\n", # ・・・中略
]

# getsメソッド
>> io = open("README.md")
=> #<File:README.md>
>> io.gets
=> "# README\n"
>> io.gets
=> "\n"

# each_byteメソッド
>> io = open("README.md")
=> #<File:README.md>
>> io.each_byte{|i| puts i}
35
32
82
69
# ・・・省略
=> #<File:README.md>

# getbyteメソッド
>> io = open("README.md")
=> #<File:README.md>
>> io.getbyte
=> 35
>> io.getbyte
=> 32

# each_charメソッド
>> io.each_char{|c| puts c }
#

R
E
# ・・・省略
=> #<File:README.md>

# getcメソッド
>> io = open("README.md")
=> #<File:README.md>
>> io.getc
=> "#"
>> io.getc
=> " "
```



## 3.空ファイルやEOFになった時の振る舞い

* `IO.read`：空ファイルの場合は`""`が返る

  * 読み込む長さが指定されている場合には`nil`が返る

* `IO.readlines`：空ファイルの場合は、空配列`[]`が返る

* `IO.foreach`：ブロックが実行されない

* `each`、`each_byte`：`EOF`であれば何もしない

* `getc`、`gets`：`nil`が返る

* `read`：長さが指定されていない場合は`""`、指定されている場合は`nil`が返る

* `readchar`、`readline`：`EOFError`エラーが発生する

* `readlines`：空配列`[]`が返る

* `getbyte`：`nil`が返る

* `readbyte`：`EOFError`エラーが発生する



## 4.IOへの出力

* `write`：`IO`に対して引数の文字列を出力する

  * 引数が文字列以外の場合は、`to_s`メソッドで文字列化して出力

  * 出力が成功すると、出力した文字列のバイト数を返す

* `puts`：`IO`に対して複数のオブジェクトを出力する

  * 引数が文字列や配列でない場合、`to_ary`メソッドにより配列化し、次に各要素を`to_s`メソッドにより文字列化して出力する

* `print`：`IO`に対して複数のオブジェクトを出力する

  * `puts`メソッドと異なり、複数のオブジェクトが指定されると、各オブジェクトの間に`$,`の値を出力する。

  * `$\`に値が設定されていれば最後に出力する

  * 引数が文字列でない場合には、`to_s`メソッドで文字列化して出力する

* `printf`：指定されたフォーマットに従って引数の値を出力する。

* `putc`：`IO`に引数の文字を出力する。

  * 引数が整数の場合は、その最下位バイトを文字コードとする文字

  * 引数が文字列の場合は、先頭の1文字を出力する

  * どちらでもない場合は、`to_int`メソッドで整数化して出力する

* `<<`：`IO`に指定されたオブジェクトを出力する

  * 返り値が`IO`オブジェクト自身となるため、メソッドチェーンを用いることができる

```ruby
# writeメソッド
>> STDOUT.write('There is new technology.')
There is new technology.=> 24

# putsメソッド
>> STDOUT.puts('Abcdefg', 'Hijklmn')
Abcdefg
Hijklmn
=> nil

# printメソッド
>> $, = "\n"
=> "\n"
>> STDOUT.print('This is first line.', 'This is second line.')
This is first line.
This is second line.=> nil

# printfメソッド
>> STDOUT.printf('%010d', 123456)
0000123456=> nil

# <<メソッド
>> STDOUT << "This" << " " << "is" << " " << "README" << "."
This is README.=> #<IO:<STDOUT>>
```

* `flush`：`IO`の内部バッファをフラッシュ(強制的に出力)して出力する

* Rubyでは、通常`IO`への出力は一旦内部バッファに蓄積されるため、`write`メソッドや`puts`メソッドを実行してもすぐにはファイルに書き込まれない

```ruby
>> io = open('README.md', 'w+')
=> #<File:README.md>
>> io.write('This is new README.md')
=> 21
>> `cat README.md`
=> ""
>> io.flush                # この時に初めて出力される
=> #<File:README.md>
>> `cat README.md`
=> "This is new README.md"
```



## 5.IOオブジェクトの状態を調べる

* `stat`：`IO`オブジェクトの状態を表す`File::Stat`オブジェクトを返す

* `closed?`：`IO`オブジェクトが閉じられたかどうかを調べる

* `eof?`：ファイルの終端に到達したかどうかを調べる

* `lineno`：現在の行番号(getsメソッドが呼び出された回数)を調べる

  * `lineno=`メソッドで設定することも可能

* `sync`：出力する際のバッファのモードを調べる

  * 返り値が`true`の場合には、出力メソッドの実行毎にバッファがフラッシュされる

```ruby
# statメソッド
>> io = open('README.md', 'w+')
=> #<File:README.md>
>> io.stat
=> #<File::Stat dev=0x1000004, ino=8606215164, mode=0100644, nlink=1, uid=501, gid=20, rdev=0x0, size=0, blksize=4194304, blocks=0, atime=2018-09-15 11:41:45 +0900, mtime=2018-09-15 11:41:44 +0900, ctime=2018-09-15 11:41:44 +0900, birthtime=2018-09-11 21:43:26 +0900>

# eof?、closed?メソッド
>> io = open('README.md', 'r+')
=> #<File:README.md>
>> io.read                 # ioを全て読み込んだため、最終行に達する
=> ""
>> io.eof?
=> true
>> io.close
=> nil
>> io.closed?
=> true

# linenoメソッド
>> io = open('README.md')
=> #<File:README.md>
>> io.read
=> "# README\n\nThis README would normally" #省略済み
>> io.rewind
=> 0
>> io.gets
=> "# README\n"
>> io.lineno
=> 1
>> io.lineno = 10
=> 10
>> io.gets
=> "\n"
>> io.lineno
=> 11

# syncメソッド
>> io = open('README.md')
=> #<File:README.md>
>> io.sync                   # openされているだけなので、false
=> false
```



## 6ファイルポインタの移動や設定

* `rewind`：ファイルポインタを先頭に移動し、`lineno`の値を`0`に設定

* `pos`：ファイルポインタの位置の取得、設定をする

* `seek`：指定した数だけファイルポインタを、2番目の引数の位置から移動する

  * `IO::SEEK_SET`：ファイルの先頭からの位置を表す定数(デフォルト)

  * `IO::SEEK_CUR`：現在のファイルのポインタの位置からを表す

  * `IO::SEEK_END`：ファイルの末尾からを表す

```ruby
# 共通
>> io = open('README.md')
=> #<File:README.md>

# rewindメソッド
>> io.read
=> "# README\n\nThis README would normally document " # 省略済み
>> io.read
=> ""
>> io.rewind # 先頭に戻る
=> 0
>> io.read
=> "# README\n\nThis README would normally document " # 省略済み

# posメソッド
>> io.pos
=> 374
>> io.pos = 15
=> 15
>> io.read
=> "README would normally document " # 省略済み

# seekメソッド
>> io.seek(10)
=> 0
>> io.read
=> "This README would normally document " # 省略済み
>> io.seek(-10, IO::SEEK_END)
=> 0
>> io.read
=> "ns\n\n* ...\n"
```



### 例題

```ruby
open('textfile.txt', XXXX) do |f|
  data = f.read.upcase
  f.rewind
  f.puts data
end

# 実行前
recode 1
recode 2
recode 3

# 実行後
RECODE 1
RECODE 2
RECODE 3
```

### 解説

* `w`：書き込みモードで開くため、`f.read`でエラーに

* `a+`：読み込みモード + 追記書き込みモード

  * ファイルの読み込みは、ファイルの先頭から行宇賀、書き込みは、ファイルの末尾に行う

  * `f.rewind`でファイルポインタをファイルの先頭に移動したとしても、ファイルの末尾に書き込まれる

* `w+`：新規作成・読み込み + 書き込みモードで開く

  * 既にファイルが存在する場合は、空になる

* `r+`：読み込み + 書き込みモードで開く



| 版     | 年/月/日   |
| ------ | ---------- |
| 第二版 | 2019/05/11 | 
